\documentclass[11pt,a4paper,oneside]{book}

% --- Paquetes Básicos ---
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish,es-tabla]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{geometry}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{xurl}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{eurosym}
\usepackage{array}
\usepackage{caption}
\usepackage{float}
\usepackage{microtype}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{babel, positioning, shapes.geometric}

% --- Configuración de Página ---
\geometry{
    a4paper,
    top=3cm,
    bottom=3cm,
    left=3cm,
    right=3cm
}

% --- Datos del TFG ---
\title{Sistema de Predicción de Demanda para Retail con Análisis de Incertidumbre\\[0.5em]
\large Borrador para revisión --- Capítulos 1--3}
\author{Artem Mindlin}
\date{\today}

\begin{document}

\maketitle

\frontmatter
\input{chapters/abstracts}
\tableofcontents
\listoffigures
\listoftables

\mainmatter

\input{chapters/01_introduccion}
\input{chapters/02_estado_del_arte}
\input{chapters/03_analisis_datos}

% --- Capítulos pendientes (estructura) ---
\chapter{Metodología}
\textit{En desarrollo. Este capítulo detalla la formulación matemática de los modelos probabilísticos (Mondrian Conformal Prediction, fractil crítico del Newsvendor), la corrección de demanda censurada, la optimización multi-objetivo NSGA-II y el diseño del gemelo digital logístico $(s,S)$.}

\chapter{Implementación y Arquitectura}
\textit{En desarrollo. Este capítulo describe el pipeline de datos, el diseño MLOps (MLflow, FastAPI, CI/CD), la lógica de promoción del modelo campeón, el diagnóstico automático post-mortem y el cuadro de mandos React.}

\chapter{Resultados y Evaluación Logística}
\textit{En desarrollo. Este capítulo presenta el backtesting walk-forward ($K=3$, $H=7$ días), la calibración conformal, el impacto económico en el gemelo digital, la optimización bajo restricciones de capacidad y la explicabilidad SHAP.}

\chapter{Conclusiones y Trabajo Futuro}
\textit{En desarrollo. Este capítulo sintetiza las contribuciones principales, discute las implicaciones para el sector retail y propone líneas de investigación futuras.}

\chapter{Presupuesto del Proyecto}
\textit{En desarrollo. Este capítulo detalla el coste económico del proyecto: personal, recursos materiales e infraestructura, gastos generales y presupuesto total con IVA.}

\backmatter
\bibliographystyle{unsrt}
\bibliography{references}

\end{document}
