% !TEX root = ../main.tex
\chapter{Estado del Arte}
\label{chap:estado_del_arte}

Este capítulo presenta una revisión de la literatura y las bases teóricas fundamentales sobre las que se apoya el sistema desarrollado. Se exploran los paradigmas modernos de previsión de demanda, la evolución de los modelos basados en árboles, la cuantificación de la incertidumbre y la optimización de inventarios bajo condiciones de censura.

\section{Previsión de la Demanda en Retail}
Tradicionalmente, la previsión de series temporales se ha abordado mediante modelos \textbf{locales}, donde se entrena un modelo individual para cada SKU o combinación tienda-producto. Los enfoques clásicos como ARIMA \cite{hyndman2021forecasting} o el suavizado exponencial (ETS) han sido el estándar durante décadas gracias a su interpretabilidad y su sólida base estadística. Sin embargo, en el contexto del \textit{retail} masivo presentan tres limitaciones estructurales: (1) su coste computacional crece linealmente con el número de series, haciendo inviable el ajuste individual sobre catálogos de decenas de miles de SKUs; (2) requieren un historial mínimo por serie para estimar sus parámetros, fallando sistemáticamente en productos nuevos o con alta intermitencia (\textit{cold-start problem}); y (3) no pueden aprovechar información compartida entre series como la estacionalidad semanal o la elasticidad de precio, que son patrones transversales a todo el catálogo.

El paradigma actual ha girado hacia los \textbf{Modelos Globales de Pronóstico (GFMs)}, donde un único modelo se entrena sobre la totalidad de las series temporales de la base de datos. Montero-Manso y Hyndman \cite{montero2021principles} demostraron teóricamente que los modelos globales no son restrictivos: bajo condiciones razonables pueden aproximar cualquier función local, pero además se benefician del aprendizaje de representaciones compartidas. Este enfoque ha dominado competiciones de referencia como la M5 Walmart \cite{makridakis2022m5}, donde las soluciones ganadoras fueron casi exclusivamente modelos globales basados en \textit{Machine Learning}.

Una alternativa relevante a los modelos de \textit{boosting} son las arquitecturas de \textit{deep learning} para series temporales, como DeepAR \cite{salinas2020deepar} o el Temporal Fusion Transformer (TFT) \cite{lim2021temporal}. Aunque estas arquitecturas pueden capturar dependencias temporales a largo plazo de forma automática, presentan desventajas en el contexto de este trabajo: requieren volúmenes de datos superiores para converger, son difíciles de interpretar para los responsables logísticos y su tiempo de entrenamiento es sensiblemente mayor sobre datasets de 4,5 millones de observaciones con covariables heterogéneas. En la competición M5 \cite{makridakis2022m5}, los modelos de \textit{boosting} superaron consistentemente a las redes neuronales en términos de precisión y eficiencia, lo que justifica su elección en este trabajo.

\section{Modelos de Gradient Boosting: Comparativa y Selección}
Los algoritmos de \textit{Gradient Boosted Decision Trees} (GBDT) son el estado del arte para datos tabulares y series temporales con covariables exógenas. Las tres implementaciones principales (XGBoost \cite{chen2016xgboost}, LightGBM \cite{ke2017lightgbm} y CatBoost \cite{prokhorenkova2018catboost}) dominaron la competición M5 Walmart y comparten el núcleo algorítmico de boosting por gradiente, pero difieren en aspectos críticos para el contexto de este trabajo.

La Tabla~\ref{tab:gbdt_comparison} resume las dimensiones más relevantes para el problema de previsión de demanda retail con 50.000 series heterogéneas y variables categóricas de alta cardinalidad.

\begin{table}[htbp]
    \centering
    \small
    \begin{tabular}{lccc}
        \toprule
        \textbf{Criterio} & \textbf{XGBoost} & \textbf{LightGBM} & \textbf{CatBoost} \\
        \midrule
        Crecimiento de árbol & Por niveles & Por hojas & Oblivious (simétrico) \\
        Variables categóricas & Manual (OHE) & Manual (OHE) & Nativa (Ordered TS) \\
        Riesgo de \textit{target leakage} & Alto & Alto & Bajo (Ordered Boosting) \\
        Velocidad en datasets grandes & Alta & Muy alta & Media \\
        Regularización implícita & Moderada & Moderada & Alta \\
        Predicción de cuantiles & Sí & Sí & Sí \\
        Incertidumbre nativa (varianza) & No & No & Sí \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
    \caption{Comparativa de implementaciones GBDT para el contexto de retail demand forecasting.}
    \label{tab:gbdt_comparison}
\end{table}

En este trabajo se implementan y comparan los tres \textit{backends} bajo el mismo protocolo de backtesting. El modelo seleccionado como campeón es \textbf{CatBoost} por tres razones que se alinean directamente con las características del dataset \textit{Fresh RetailNet}:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Gestión nativa de categoriales sin fuga de información:} El dataset contiene identificadores de tienda, producto y categoría de alta cardinalidad. XGBoost y LightGBM requieren codificación manual previa (\textit{one-hot} o \textit{target encoding}), que introduce riesgo de \textit{target leakage} al calcular estadísticos del target durante el entrenamiento. CatBoost resuelve esto mediante \textit{Ordered Target Statistics}, que garantiza que la codificación de cada observación solo utiliza información anterior en el orden de entrenamiento \cite{prokhorenkova2018catboost}.
    \item \textbf{Regularización implícita mediante árboles oblivious:} Los árboles simétricos de CatBoost aplican la misma condición de división en todo un nivel, actuando como un regularizador estructural que favorece la generalización en series con alta variabilidad como los productos frescos.
    \item \textbf{Estimación nativa de incertidumbre:} CatBoost permite obtener la varianza epistémica de la predicción directamente desde la función de pérdida, complementando la calibración posterior de los intervalos de confianza mediante Mondrian Conformal Prediction.
\end{itemize}

\section{Cuantificación de la Incertidumbre y Conformal Prediction}
Una predicción puntual es insuficiente para la gestión de inventarios; es necesario cuantificar la probabilidad de diferentes escenarios de demanda para poder aplicar el criterio del Newsvendor. Los enfoques clásicos de cuantificación de incertidumbre se dividen en tres familias: métodos bayesianos, regresión cuantílica y métodos de calibración post-hoc. Los métodos bayesianos \cite{hyndman2021forecasting} ofrecen intervalos bien fundamentados teóricamente pero requieren especificar distribuciones a priori y son computacionalmente costosos a escala. La regresión cuantílica \cite{koenker2005quantile} estima directamente los cuantiles de la distribución condicionada, pero no garantiza cobertura calibrada: el cuantil $q_{0{,}9}$ estimado puede contener la demanda real solo el 70\% de las veces si la distribución de test difiere de la de entrenamiento.

La \textbf{Conformal Prediction (CP)} \cite{angelopoulos2021gentle, vovk2005algorithmic} resuelve este problema ofreciendo garantías de cobertura \textit{distribution-free}: sin asumir ninguna forma funcional de la distribución de la demanda, garantiza que el intervalo predicho al nivel $1-\alpha$ contenga el valor real al menos con probabilidad $1-\alpha$ sobre cualquier muestra intercambiable. Existen varias variantes en la literatura: la CP completa (\textit{full conformal}) es computacionalmente inviable para modelos grandes; la CP dividida (\textit{split conformal}) calibra sobre un conjunto de holdout separado y es eficiente pero desperdicia datos; la CP cruzada (\textit{cross-conformal}) combina las ventajas de ambas mediante validación cruzada.

A diferencia de la regresión cuantílica estándar, que puede sufrir descalibración ante cambios en la distribución (\textit{dataset shift}), los métodos de CP adaptativa como \textit{EnbPI} \cite{xu2021conformal} (Ensemble Batch Prediction Intervals) ajustan dinámicamente el ancho del intervalo basándose en los errores recientes observados, siendo especialmente robustos ante la no-estacionariedad propia de series de demanda retail con estacionalidad y eventos promocionales.

Sin embargo, la CP estándar solo garantiza cobertura \textit{marginal}: el intervalo puede ser correcto en media pero fallar sistemáticamente en subgrupos específicos, como las categorías de alta estacionalidad o los productos intermitentes. La \textbf{Mondrian Conformal Prediction} \cite{vovk2005algorithmic} extiende la garantía a cobertura \textit{condicional} al estratificar la calibración por grupos homogéneos, asegurando que cada subgrupo tenga su propia garantía de cobertura independiente. Esta propiedad es crítica en un catálogo retail heterogéneo.

\section{Optimización de Inventarios: El Problema del Newsvendor}
La conexión entre el pronóstico y la acción operativa se realiza mediante la teoría de gestión de inventarios estocásticos. El modelo del \textbf{Newsvendor} \cite{silver1998inventory} es el marco de referencia para decisiones de pedido bajo demanda incierta en un único periodo: determina la cantidad óptima a pedir ($Q^*$) minimizando el coste esperado, que equilibra el coste de sobrestock ($c_o$, exceso de producto que se desperdicia o deprecia) y el coste de infra-stock ($c_u$, venta perdida y pérdida de fidelidad del cliente).

La solución óptima viene dada por el \textit{fractil crítico}:
\begin{equation}
    P(D \leq Q^*) = \frac{c_u}{c_u + c_o}
\end{equation}
donde $D$ es la demanda aleatoria. Esta fórmula tiene una interpretación directa: si el coste de rotura es cuatro veces mayor que el de sobrestock ($c_u = 4, c_o = 1$), el fractil óptimo es 0,8, es decir, hay que pedir la cantidad que cubre el 80\% de los escenarios de demanda posibles. Nótese que el fractil óptimo es exactamente el cuantil $q_{0{,}8}$ de la distribución predicha, lo que establece un puente directo entre los intervalos de confianza generados por el modelo probabilístico y la decisión de pedido.

Para entornos de múltiples periodos, el modelo del Newsvendor se extiende a políticas de reposición dinámica. La política $(s, S)$ \cite{silver1998inventory} es la más extendida en la práctica: cuando el nivel de inventario cae por debajo del punto de reorden $s$, se emite un pedido hasta el nivel objetivo $S$. Esta política es óptima bajo costes de pedido fijos y demanda estocástica estacionaria. Su caso límite cuando el coste fijo de pedido es nulo es la política base-stock u Order-Up-To, que es la que implementa el gemelo digital logístico de este trabajo para evaluar el impacto económico de las predicciones en condiciones dinámicas realistas.

Sin embargo, tanto el Newsvendor como la política $(s, S)$ asumen implícitamente que la distribución $D$ es conocida y libre de sesgo. Esta hipótesis se viola cuando los datos de entrenamiento están censurados por roturas de stock, lo que desplaza el fractil crítico hacia abajo y genera pedidos insuficientes de forma estructural. La sección siguiente analiza este fenómeno y su impacto en la cadena de decisión.

\section{Demanda Censurada y el Efecto de Stockout}
Un desafío crítico y frecuentemente ignorado en \textit{retail} es que las ventas observadas solo coinciden con la demanda real cuando hay stock disponible. Cuando ocurre una rotura de stock (\textit{stockout}), los datos se ven \textbf{censurados por la izquierda}: observamos cero (o muy pocas) ventas, pero la demanda latente (lo que los clientes habrían comprado) es estrictamente mayor que cero. El estudio teórico de los sistemas de inventario con demanda inobservable se remonta a trabajos fundamentales como el de Nahmias \cite{nahmias1994demand}, y posteriormente, Musalem et al.\ \cite{musalem2010structural} estimaron empíricamente que ignorar este fenómeno subestima la demanda real entre un 5\% y un 30\% dependiendo de la tasa de rotura histórica del producto.

Si un modelo se entrena con estos datos sesgados sin corrección, cae en una ``espiral de muerte'' (\textit{death spiral}): el modelo predice baja demanda, se pide poco producto, se agota antes, y el modelo vuelve a reducir su previsión. Este ciclo se retroalimenta hasta colapsar la reposición de ciertos SKUs. La literatura propone varias estrategias de corrección con distintos compromisos entre precisión y coste computacional:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Modelos Tobit}: modelan explícitamente la censura como una distribución truncada, recuperando la media de la distribución latente. Precisos pero requieren especificar la forma distribucional y son computacionalmente costosos a escala.
    \item \textbf{Algoritmos EM (Expectation-Maximization)}: iteran entre estimar la demanda latente y reajustar los parámetros del modelo hasta convergencia. Más flexibles que Tobit pero igualmente costosos para catálogos de 50.000 series.
    \item \textbf{Escalado proporcional}: estima la demanda latente multiplicando la demanda observada por un factor inversamente proporcional a las horas de disponibilidad. Simple y escalable, aunque asume linealidad en la relación entre disponibilidad y demanda.
    \item \textbf{Modelo supervisor}: entrena un modelo auxiliar sobre los días sin stockout para predecir la demanda latente en los días afectados. Captura patrones no lineales y es el enfoque adoptado en este trabajo como estrategia principal.
\end{itemize}

La censura introduce además un segundo problema para la cuantificación de la incertidumbre: los métodos de regresión cuantílica estándar aprenden distribuciones sesgadas si los datos de calibración contienen observaciones censuradas, produciendo intervalos de confianza demasiado estrechos precisamente en los SKUs con mayor historial de roturas. La \textbf{Mondrian Conformal Prediction} mitiga este efecto al calibrar los intervalos de forma separada por categoría de producto: incluso si la distribución global está sesgada, la calibración estratificada corrige el sesgo de cobertura dentro de cada grupo homogéneo, garantizando que el fractil crítico del Newsvendor se calcule sobre una distribución correctamente estimada.

\section{Síntesis y Posicionamiento del Trabajo}

La revisión de la literatura revela que los avances en cada uno de los pilares descritos han evolucionado de forma mayoritariamente independiente. Los trabajos sobre modelos globales de \textit{boosting} \cite{makridakis2022m5, ke2017lightgbm, prokhorenkova2018catboost} optimizan la precisión predictiva sin conectarla con la decisión de inventario. Los trabajos sobre Conformal Prediction \cite{angelopoulos2021gentle, xu2021conformal} garantizan cobertura estadística pero asumen datos no censurados y no evalúan el impacto logístico de los intervalos. Los trabajos sobre optimización de inventarios bajo incertidumbre \cite{silver1998inventory, ban2019big} asumen distribuciones de demanda conocidas y libres de sesgo. Finalmente, la literatura sobre demanda censurada \cite{musalem2010structural} propone correcciones estadísticas pero raramente las integra en un sistema de previsión probabilística con evaluación end-to-end.

Ningún trabajo previo identificado integra simultáneamente estos cuatro elementos: (1) corrección de demanda censurada, (2) forecasting probabilístico global con garantías de cobertura condicional, (3) transformación de la distribución predicha en una decisión de inventario vía el fractil crítico del Newsvendor, y (4) evaluación del impacto económico real mediante simulación dinámica Order-Up-To con restricciones globales. Esta integración constituye la contribución central del presente trabajo y justifica el diseño del sistema descrito en los capítulos siguientes.
