% !TEX root = ../main.tex
\chapter{Implementación y Arquitectura MLOps}
\label{chap:implementacion}

Este capítulo detalla la realización técnica del sistema. El proyecto se ha desarrollado como un sistema de software modular con estándares de Ingeniería de Software y MLOps: control de versiones, tipado estático, suite de tests y despliegue mediante contenedores.

\section{Arquitectura del Sistema}

El sistema se organiza en cuatro capas funcionales que transforman los datos brutos de ventas en recomendaciones de pedido operativas. La Figura~\ref{fig:arquitectura_sistema} muestra el flujo completo de datos y decisiones.

\begin{figure}[H]
\centering
\shorthandoff{>}%
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tikzpicture}[
    every node/.style={font=\sffamily\footnotesize, align=center},
    band/.style={draw, rectangle, rounded corners=5pt,
                 minimum width=12.5cm, minimum height=1.05cm, text width=12.3cm},
    s1/.style={band, fill=blue!10},
    s2/.style={band, fill=teal!12},
    s3/.style={band, fill=orange!14},
    s4/.style={band, fill=red!10},
    s5/.style={draw, rectangle, rounded corners=5pt,
               minimum width=8cm, minimum height=0.9cm, text width=7.8cm, fill=green!14},
    mlf/.style={draw, rectangle, rounded corners=4pt, dashed,
                minimum width=2.4cm, minimum height=0.9cm, fill=gray!10},
    lbl/.style={font=\sffamily\scriptsize\bfseries, gray!75},
    arr/.style={->, thick},
    darr/.style={->, thick, dashed, gray!60}
]
  %% ── BANDAS ─────────────────────────────────────────────────────
  \node[s1] (datos)  at (0, 0)    {HF Dataset
    $\;\to\;$ Data Quality Gate (6 checks)
    $\;\to\;$ Panel Preparado};

  \node[s2] (feats)  at (0,-1.6)  {Corrección Censura (LightGBM / media histórica)
    $\;\to\;$ Feature Engineering
    $\;\to\;$ Frame Supervisado (50 features)};

  \node[s3] (model)  at (0,-3.2)  {Optuna NSGA-II (Pareto)
    $\;\to\;$ CatBoost Multi-Cuantil (Pinball Loss)
    $\;\to\;$ Mondrian Conformal Prediction};

  \node[s4] (dec)    at (0,-4.8)  {Newsvendor $q^*$
    $\;\to\;$ Simulación Dinámica Order-Up-To
    $\;\to\;$ LP Optimizer (Knapsack)};

  \node[s5] (reco)   at (0,-6.2)  {\texttt{reorder\_recommendations.csv}
    $\;\to\;$ FastAPI\,/\,Dashboard};

  %% ── MLflow lateral ──────────────────────────────────────────────
  \node[mlf] (mlflow) at (7.8,-3.2) {MLflow\\Tracking};

  %% ── ETIQUETAS DE CAPA ──────────────────────────────────────────
  \node[lbl, left=0.15cm of datos] {Datos};
  \node[lbl, left=0.15cm of feats] {Features};
  \node[lbl, left=0.15cm of model] {Modelado};
  \node[lbl, left=0.15cm of dec]   {Decisión};

  %% ── FLECHAS VERTICALES ─────────────────────────────────────────
  \draw[arr] (datos.south) -- (feats.north);
  \draw[arr] (feats.south) -- (model.north);
  \draw[arr] (model.south) -- (dec.north);
  \draw[arr] (dec.south)   -- (reco.north);

  %% ── MLflow ──────────────────────────────────────────────────────
  \draw[darr] (model.east) -- (mlflow.west);
  \draw[darr] (dec.east)   to[out=0,in=-90] (mlflow.south);

\end{tikzpicture}%
}
\shorthandon{>}%
\caption{Arquitectura del sistema: flujo de datos y decisiones entre las cuatro capas funcionales (Datos, Features, Modelado y Decisión) con integración de MLflow para trazabilidad.}
\label{fig:arquitectura_sistema}
\end{figure}

La estructura del código se organiza en torno a cuatro capas especializadas:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Capa de Datos}: Ingesta desde Hugging Face con un \textit{Data Quality Gate} que aborta la ejecución si detecta anomalías (datos obsoletos, duplicados o series incompletas) antes de contaminar los modelos.
    \item \textbf{Capa de Features}: Corrección de demanda censurada por stockout e ingeniería de 50 características temporales, exógenas y estáticas sin \textit{data leakage}.
    \item \textbf{Capa de Modelado}: Búsqueda Pareto de hiperparámetros (Optuna NSGA-II), entrenamiento multi-cuantil (CatBoost con Pinball Loss) y calibración de intervalos (Mondrian Conformal Prediction).
    \item \textbf{Capa de Decisión}: Transformación de cuantiles en órdenes de pedido vía el fractil crítico del Newsvendor, simulación dinámica Order-Up-To y resolución de restricciones globales por Programación Lineal.
\end{enumerate}

\section{Stack Tecnológico}

La Tabla~\ref{tab:tech_stack} resume las herramientas principales del sistema. Cada elección responde a una necesidad técnica concreta, no a preferencia arbitraria.

\begin{table}[htbp]
    \centering
    \small
    \begin{tabular}{lll}
        \toprule
        \textbf{Componente} & \textbf{Herramienta} & \textbf{Alternativa descartada} \\
        \midrule
        Modelado probabilístico & CatBoost, LightGBM & XGBoost, scikit-learn \\
        Optimización multi-objetivo & Optuna (NSGA-II) & Hyperopt, GridSearch \\
        Optimización lineal & SciPy HiGHS & PuLP, CVXPY \\
        Experiment tracking & MLflow & Weights \& Biases, Neptune \\
        Microservicio de inferencia & FastAPI & Flask, Django REST \\
        Contenerización & Docker + Compose & Entornos virtuales \\
        Validación de contratos & Pydantic v2 & dataclasses, marshmallow \\
        Explicabilidad & SHAP & LIME, eli5 \\
        Dashboard interactivo & React & Streamlit, Dash \\
        CI/CD & GitHub Actions & Jenkins, GitLab CI \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
    \caption{Stack tecnológico del sistema con alternativas descartadas.}
    \label{tab:tech_stack}
\end{table}

Las decisiones más relevantes se justifican a continuación:

\begin{itemize}
    \item \textbf{CatBoost sobre XGBoost}: Como se argumentó en el Capítulo~\ref{chap:estado_del_arte}, CatBoost gestiona variables categóricas de alta cardinalidad (tienda, producto, categoría) de forma nativa mediante \textit{Ordered Target Statistics}, eliminando el riesgo de \textit{target leakage} que introduce el \textit{target encoding} manual en XGBoost. Adicionalmente, sus árboles oblivious actúan como regularizador implícito, beneficioso para series con alta variabilidad.

    \item \begin{sloppypar}\textbf{Optuna sobre Hyperopt o GridSearch}: Optuna implementa el sampler TPE (\textit{Tree-structured Parzen Estimator}) con soporte nativo para optimización multi\-objetivo (NSGA-II), \textit{pruning} de trials poco prometedores y paralelización. GridSearch es inviable a escala (espacio de hiperparámetros continuo) e Hyperopt no soporta nativamente Pareto multi\-objetivo sin extensiones.\end{sloppypar}

    \item \textbf{FastAPI sobre Flask}: FastAPI genera documentación OpenAPI automática, soporta tipado estático con Pydantic y es asíncrono de forma nativa (ASGI), lo que reduce la latencia bajo carga concurrente, relevante cuando el dashboard realiza múltiples recálculos en paralelo. Flask es síncrono por defecto y requiere extensiones para alcanzar el mismo nivel de robustez.

    \item \textbf{Pydantic v2 sobre dataclasses}: Pydantic valida y convierte tipos en tiempo de ejecución, no solo en tiempo de análisis estático. Esto permite rechazar configuraciones incoherentes (ej. un horizonte negativo o una ruta de modelo inexistente) antes de que lleguen al pipeline, convirtiendo los errores tardíos en fallos rápidos y auditables.

    \item \textbf{Docker sobre entornos virtuales}: Un entorno virtual resuelve las dependencias Python pero no fija el sistema operativo, las librerías del sistema ni la versión de CUDA. Docker garantiza que el entorno de entrenamiento y el de inferencia son bitwise idénticos, eliminando la clase entera de bugs ``funciona en mi máquina''.

    \item \textbf{React sobre Streamlit o Dash}: Streamlit y Dash son adecuados para prototipos, pero reconstruyen toda la página ante cada interacción del usuario. El dashboard \textit{What-If} requiere recalcular la simulación de inventario en tiempo real mientras el usuario ajusta los sliders de coste, lo que demanda actualizaciones de estado parciales (virtual DOM de React) para mantener la latencia por debajo de 200ms.
\end{itemize}

\section{Pipeline de Datos: De la Ingesta al Frame Supervisado}
\label{sec:data_pipeline}

El pipeline de datos transforma los registros de ventas crudos en el \textit{frame} supervisado que alimenta el entrenamiento del modelo. Está implementado en tres módulos especializados bajo \texttt{src/retail\_forecasting/data/} con una separación clara de responsabilidades y contratos de interfaz explícitos.

\subsection{Ingesta y Normalización (\texttt{dataset.py})}

La función \texttt{load\_raw\_split()} descarga el dataset \textit{FreshRetailNet-50K} \cite{freshretailnet2025} desde Hugging Face con caché local, seleccionando el split \texttt{train} por defecto. El resultado es un \texttt{DataFrame} con las 17 columnas brutas definidas en la especificación del dataset: siete identificadores estáticos de jerarquía (\texttt{city\_id}, \texttt{store\_id}, \texttt{management\_group\_id}, tres niveles de categoría y \texttt{product\_id}), la fecha (\texttt{dt}), las ventas brutas (\texttt{sale\_amount}) y las covariables exógenas (descuento, horas de disponibilidad, indicadores de festivo y promoción, precipitación, temperatura, humedad, viento).

La normalización construye \texttt{series\_id} concatenando \texttt{store\_id} y \texttt{product\_id}, renombra la columna de ventas a \texttt{observed\_demand} y la señal de disponibilidad horaria a \texttt{stockout\_hours}.

En esta misma etapa se descartan las filas con ventas negativas (\texttt{drop\_\allowbreak{}negative\_\allowbreak{}sales}) y las series cuyo historial es inferior a \texttt{min\_\allowbreak{}history\_\allowbreak{}days} observaciones, garantizando que cada serie tiene longitud suficiente para construir los \textit{lags}. El resultado es el \textbf{panel preparado}: una tabla indexada por (\texttt{series\_id}, \texttt{date}) sin duplicados, base para todas las etapas posteriores.

\subsection{Puerta de Calidad de Datos (\texttt{quality.py})}

Antes de iniciar ningún cálculo, el módulo \texttt{validate\_prepared\_panel()} ejecuta una batería de validaciones clasificadas en dos niveles de severidad:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Errores bloqueantes}: La ejecución se aborta si se detectan columnas obligatorias ausentes (\texttt{date}, \texttt{series\_id}, \texttt{observed\_demand}, \texttt{stockout\_hours}), pares (\texttt{series\_id}, \texttt{date}) duplicados, nulos en columnas clave, fechas con formato inválido o datos obsoletos en modo operacional (\texttt{score\_daily}) con una antigüedad superior a \texttt{max\_}\allowbreak\texttt{data\_}\allowbreak\texttt{age\_}\allowbreak\texttt{days}.
    \item \textbf{Advertencias no bloqueantes}: Se registran en el reporte final si la fracción de valores faltantes en alguna covariable supera el umbral configurado (\texttt{max\_}\allowbreak\texttt{missing\_}\allowbreak\texttt{fraction\_}\allowbreak\texttt{warning}).
\end{itemize}

Este diseño de \textit{fail-fast} garantiza que ningún error de datos alcanza la fase de entrenamiento. Los umbrales son configurables en \texttt{DataQualityConfig} para adaptarse a distintos entornos sin modificar el código.

\subsection{Corrección de Demanda Censurada (\texttt{censorship.py})}

El módulo \texttt{LatentDemandImputer} implementa las tres estrategias de corrección descritas en la Sección~\ref{sec:demanda_censurada}: \texttt{supervised} (modelo auxiliar, estrategia por defecto), \texttt{historical\_\allowbreak{}mean} (media histórica de la serie en días sin rotura) y \texttt{clipped\_\allowbreak{}scaling} (escalado proporcional con factor configurable), más el modo \texttt{none}, que desactiva la corrección y sirve de \textit{baseline} para cuantificar el impacto de la censura. La estrategia activa es configurable en \texttt{PreprocessingConfig.}\allowbreak\texttt{imputation\_}\allowbreak\texttt{strategy}, lo que permite comparaciones controladas entre enfoques.

La estrategia \texttt{supervised} entrena un regresor LightGBM sobre las observaciones limpias (días con \texttt{stockout\_hours == 0}), usando como covariables los lags históricos de demanda, las variables de calendario y los indicadores exógenos. Después predice la demanda latente en los días censurados. El módulo añade tres columnas al panel: \texttt{latent\_}\allowbreak\texttt{demand\_}\allowbreak\texttt{est} (estimación de la demanda real), \texttt{original\_}\allowbreak\texttt{observed\_}\allowbreak\texttt{demand} (copia de las ventas originales para auditoría) e \texttt{is\_imputed} (indicador binario de las filas corregidas). El campo \texttt{observed\_demand} es sobreescrito con la estimación latente para que el pipeline de features no requiera lógica condicional.

\subsection{Flujo Completo}

La Figura~\ref{fig:data_pipeline} ilustra el orden de transformaciones desde la fuente hasta el \textit{frame} supervisado listo para entrenamiento.

\begin{figure}[H]
\centering
\shorthandoff{>}%
\begin{tikzpicture}[
    node distance=0.45cm and 0.45cm,
    every node/.style={font=\sffamily\footnotesize, align=center},
    stage/.style={draw, rectangle, rounded corners=4pt, minimum width=2.5cm, minimum height=0.85cm, text width=2.3cm},
    s1/.style={stage, fill=blue!10},
    s2/.style={stage, fill=red!10},
    s3/.style={stage, fill=orange!10},
    s4/.style={stage, fill=teal!10},
    s5/.style={stage, fill=green!12},
    arr/.style={->, thick},
    modfont/.style={font=\ttfamily\tiny, gray!70}
]
\node[s1] (raw)   {Hugging Face\\FreshRetailNet-50K};
\node[s2, right=of raw]   (qgate)  {Data Quality Gate\\(6 checks)};
\node[s3, right=of qgate] (panel)  {Panel Preparado\\(series\_id, date)};
\node[s4, right=of panel] (cens)   {LatentDemand\\Imputer};
\node[s5, right=of cens]  (frame)  {Frame Supervisado\\(50 features + target)};

\draw[arr] (raw)   -- (qgate);
\draw[arr] (qgate) -- (panel);
\draw[arr] (panel) -- (cens);
\draw[arr] (cens)  -- (frame);

\node[modfont, below=0.15cm of raw]   {dataset.py};
\node[modfont, below=0.15cm of qgate] {quality.py};
\node[modfont, below=0.15cm of cens]  {censorship.py};
\node[modfont, below=0.15cm of frame] {engineering.py};
\end{tikzpicture}
\shorthandon{>}%
\caption{Pipeline de datos: flujo de transformaciones desde la ingesta hasta el frame supervisado.}
\label{fig:data_pipeline}
\end{figure}

\section{Modos de Ejecución y Ciclo Operacional}
\label{sec:run_modes}

El sistema distingue explícitamente entre operaciones de investigación y operaciones de producción mediante cuatro modos de ejecución configurables a través del parámetro \texttt{run\_mode}:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{\texttt{experiment}}: Modo de investigación completo. Ejecuta el \textit{backtesting walk-forward} con múltiples \textit{folds} temporales, compara las estrategias de demanda observada y latente, selecciona el modelo \textit{champion} mediante \textit{promotion logic} y genera artefactos de análisis exhaustivos (\texttt{report.md}, \texttt{champion\_registry.json}, gráficos de Pareto). Es el modo utilizado para validar el sistema antes de su despliegue.

    \item \textbf{\texttt{retrain}}: Modo de refresco operacional. Entrena el modelo \textit{champion} sobre la totalidad de los datos disponibles sin realizar evaluación por \textit{folds}. Guarda el modelo en disco en formato \texttt{.pkl}. Se ejecuta periódicamente en producción para mantener el modelo actualizado con los datos más recientes.

    \item \begin{sloppypar}\textbf{\texttt{score\_daily}}: Modo de producción diario. Carga el modelo \textit{champion} guardado, construye el \textit{inference frame} con los datos más recientes y genera \texttt{reorder\_}\allowbreak\texttt{recommendations.csv}: una fila por par tienda-producto con la \texttt{order\_quantity} óptima para el horizonte $H$, los tres cuantiles calibrados (\texttt{q\_0.1},\allowbreak{} \texttt{q\_0.5},\allowbreak{} \texttt{q\_0.9}) y la fecha de decisión. Este fichero es el entregable que consumiría el sistema de compras o el responsable de reposición.\end{sloppypar}

    \item \textbf{\texttt{simulate\_ops}}: Modo de investigación MLOps. Ejecuta la simulación operacional en \textit{streaming} descrita en la Sección~\ref{sec:simulate_ops}, comparando múltiples cadencias de reentrenamiento sobre el split de evaluación.
\end{enumerate}

\subsection{Ciclo de Vida de los Hiperparámetros: Optimización vs. Reentrenamiento}
\label{sec:mlops_workflow}

Una de las decisiones críticas de diseño ha sido la separación entre la optimización estructural de los hiperparámetros y el reentrenamiento operacional diario. Siguiendo las mejores prácticas de MLOps para entornos de inventario, el sistema opera bajo un esquema de dos niveles, visualizado en la Figura~\ref{fig:mlops_flow}:

\begin{figure}[h]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[node distance=1.8cm, every node/.style={font=\sffamily\small, align=center}]
        % Nodos
        \node[draw, rectangle, rounded corners, fill=blue!10] (data) {Datos Recientes};
        \node[draw, rectangle, rounded corners, fill=green!10, below of=data] (retrain) {\textbf{run\_retrain} \\ (Diario)};
        \node[draw, rectangle, rounded corners, fill=red!10, left of=retrain, xshift=-2.5cm] (optuna) {\textbf{run\_experiment} \\ (Mensual/Optuna)};
        \node[draw, rectangle, rounded corners, fill=yellow!10, below of=retrain] (deploy) {Configuración\\Estable (YAML)};

        % Flujo
        \draw[->, thick] (data) -- (retrain);
        \draw[->, thick] (optuna) -- (deploy);
        \draw[->, thick, dashed] (deploy) -- (retrain) node[midway, right] {Parámetros\\Fijos};

        % Notas
        \node[above of=optuna, yshift=-0.5cm] {\textbf{Optimización}\\\textbf{Estructural}};
        \node[above of=data, yshift=-0.4cm] {\textbf{Adaptación}\\\textbf{Operativa}};
    \end{tikzpicture}
    \caption{Ciclo de vida MLOps: Optimización mensual vs. Reentrenamiento operativo.}
    \label{fig:mlops_flow}
\end{figure}

\begin{enumerate}
    \item \begin{sloppypar}\textbf{Fase de Optimización Mensual (Optuna)}: Ejecutado mediante el modo \texttt{experiment}, este ciclo realiza una búsqueda exhaustiva en el espacio de hiperparámetros utilizando \textit{Optuna}. Dado el volumen de datos (4.5M de filas), el sistema implementa un \textbf{muestreo estratificado por serie temporal}, limitando el entrenamiento del tuning a un máximo de 500k registros representativos. Esto garantiza que la convergencia de Optuna sea ágil sin perder la significancia estadística. Los resultados son validados mediante un análisis humano de estabilidad (comparando Pinball Loss en $q^*$ y Winkler Score), y si se identifican mejoras significativas, se actualiza el archivo \texttt{configs/\allowbreak default.yaml}.\end{sloppypar}
    \item \textbf{Fase de Reentrenamiento Operacional (Daily)}: Ejecutado mediante el modo \texttt{retrain}, este proceso es determinista y utiliza la configuración fija definida en \texttt{default.yaml}. Su función es la integración de los datos de ventas más recientes, manteniendo la lógica del modelo estable.
\end{enumerate}

Esta separación hace que el comportamiento del sistema sea predecible y auditable: si los hiperparámetros cambian cada día resulta muy difícil diagnosticar por qué una predicción fue mala. Fijar los parámetros y revisarlos con periodicidad mensual es un compromiso razonable entre adaptarse a nuevos patrones de demanda y mantener la estabilidad del sistema en producción.

\subsection{Lógica de Promoción del Modelo Campeón}
\label{sec:champion_promotion}

Al término de cada ejecución en modo \texttt{experiment}, el sistema evalúa automáticamente si algún modelo \textit{challenger} debe reemplazar al \textit{champion} actualmente registrado en \texttt{champion\_registry.json}. La decisión sigue un protocolo con dos guardarraíles configurables:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Mejora de coste mínima}: Se calcula la mejora relativa en coste de inventario simulado respecto al campeón actual como $\Delta_{\text{cost}} = \frac{C_{\text{champion}} - C_{\text{challenger}}}{C_{\text{champion}}} \times 100$\%. El \textit{challenger} solo es candidato si $\Delta_{\text{cost}} \geq \theta_{\text{cost}}$, donde $\theta_{\text{cost}}$ es el umbral \texttt{champion\_}\allowbreak\texttt{min\_}\allowbreak\texttt{cost\_}\allowbreak\texttt{improvement\_}\allowbreak\texttt{pct} (por defecto 0\%, modificable en \texttt{BusinessConfig}).

    \item \begin{sloppypar}\textbf{Guardarraíl de nivel de servicio}: El \textit{challenger} no debe degradar el nivel de servicio más allá de un margen configurable (\texttt{champion\_}\allowbreak\texttt{max\_}\allowbreak\texttt{service\_}\allowbreak\texttt{level\_}\allowbreak\texttt{degradation}). Si $\Delta_{\text{sl}} < -\delta_{\text{sl}}$, el candidato es descartado aunque mejore el coste.\end{sloppypar}
\end{enumerate}

Entre todos los \textit{challengers} que superan ambos guardarraíles, se selecciona el de menor coste total (con el nivel de servicio como criterio de desempate). La decisión (incluyendo los valores exactos de $\Delta_{\text{cost}}$, $\Delta_{\text{sl}}$, el motivo de aceptación o rechazo y los identificadores de ambos modelos) queda registrada en el campo \texttt{promotion} del metadato de la ejecución, garantizando una trazabilidad completa del historial de cambios de modelo. La Figura~\ref{fig:champion_promotion} muestra el flujo de decisión completo.

\begin{figure}[H]
\centering
\shorthandoff{>}%
\begin{tikzpicture}[
    node distance=0.85cm and 1.6cm,
    box/.style={rectangle, draw=gray!70, fill=gray!10, rounded corners=3pt,
                minimum width=3.8cm, minimum height=0.65cm,
                font=\sffamily\footnotesize, align=center},
    dec/.style={diamond, draw=blue!60, fill=blue!10, aspect=2.4,
                minimum width=3.8cm, minimum height=0.65cm,
                font=\sffamily\footnotesize, align=center, inner sep=1pt},
    yes/.style={font=\sffamily\scriptsize, midway, left},
    no/.style={font=\sffamily\scriptsize, midway, above},
    rej/.style={rectangle, draw=red!50, fill=red!8, rounded corners=3pt,
                minimum width=2.8cm, minimum height=0.55cm,
                font=\sffamily\footnotesize, align=center},
    ok/.style={rectangle, draw=green!50!black, fill=green!10, rounded corners=3pt,
               minimum width=3.8cm, minimum height=0.65cm,
               font=\sffamily\footnotesize, align=center}]
  % Nodes
  \node[box]  (start)  {Ejecutar \texttt{experiment}\\evaluar modelos candidatos};
  \node[dec,  below=of start]  (c1) {$\Delta_{\text{cost}} \geq \theta_{\text{cost}}$?};
  \node[dec,  below=of c1]     (c2) {$\Delta_{\text{sl}} \geq -\delta_{\text{sl}}$?};
  \node[box,  below=of c2]     (sel){Seleccionar \textit{challenger}\\de menor coste};
  \node[ok,   below=of sel]    (promo){Promover \textit{challenger}\\como nuevo campeón};
  \node[rej,  right=of c1]     (rj1){Mantener\\campeón actual};
  \node[rej,  right=of c2]     (rj2){Mantener\\campeón actual};
  % Arrows
  \draw[->,thick] (start) -- (c1);
  \draw[->,thick] (c1)    -- node[yes]{Sí} (c2);
  \draw[->,thick] (c1)    -- node[no]{No} (rj1);
  \draw[->,thick] (c2)    -- node[yes]{Sí} (sel);
  \draw[->,thick] (c2)    -- node[no]{No} (rj2);
  \draw[->,thick] (sel)   -- (promo);
\end{tikzpicture}
\shorthandon{>}%
\caption{Flujo de decisión de la \textit{promotion logic} del campeón. Un \textit{challenger}
solo reemplaza al modelo actual si supera simultáneamente el umbral de mejora de coste
($\theta_{\text{cost}}$) y el guardarraíl de nivel de servicio ($\delta_{\text{sl}}$).}
\label{fig:champion_promotion}
\end{figure}

\subsection{Seguimiento de Experimentos con MLflow}
\label{sec:mlflow_tracking}

Cada ejecución en modo \texttt{experiment} registra automáticamente un \textit{run} en el servidor MLflow mediante el módulo \texttt{evaluation/mlflow\_logger.py}. Se almacenan tres categorías de información:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Parámetros}: Todos los campos de \texttt{Settings} se aplastan a pares clave-valor y se registran como parámetros del \textit{run} (ej. \texttt{dataset\_}\allowbreak\texttt{horizon=7}, \texttt{validation\_}\allowbreak\texttt{n\_}\allowbreak\texttt{folds=3}, \texttt{model\_}\allowbreak\texttt{quantiles=}\allowbreak\texttt{[0.1,\,0.5,\,0.9]}).
    \item \textbf{Métricas del campeón}: \begin{sloppypar}Coste de inventario simulado (\texttt{champion\_}\allowbreak\texttt{sim\_}\allowbreak\texttt{total\_}\allowbreak\texttt{cost}), nivel de servicio simulado (\texttt{champion\_}\allowbreak\texttt{sim\_}\allowbreak\texttt{service\_}\allowbreak\texttt{level}), Winkler Score (\texttt{champion\_}\allowbreak\texttt{winkler\_}\allowbreak\texttt{score}), cobertura condicional (\texttt{champion\_}\allowbreak\texttt{interval\_}\allowbreak\texttt{coverage}) y MAE (\texttt{champion\_}\allowbreak\texttt{mae}).\end{sloppypar}
    \item \textbf{Artefactos}: Todo el directorio de la ejecución se adjunta bajo la ruta \texttt{run\_\allowbreak{}outputs/} del \textit{run}: \texttt{predictions.csv}, \texttt{cost\_\allowbreak{}summary.csv}, \texttt{report.md} y los gráficos de Pareto. Esto permite reproducir cualquier experimento histórico desde el servidor MLflow.
\end{itemize}

\section{API REST e Interfaz Web}
\label{sec:api}

El sistema expone un microservicio FastAPI que actúa como capa de acceso unificada para clientes externos (dashboard, sistemas de compras, scripts de automatización). Todos los modelos de datos de entrada y salida están tipados con Pydantic v2, lo que genera automáticamente documentación OpenAPI interactiva en \texttt{/docs}.

\subsection{Endpoints Principales}

La Tabla~\ref{tab:api_endpoints} describe los endpoints operacionales del servicio.

\begin{table}[htbp]
    \centering
    \small
    \begin{tabular}{l>{\raggedright\arraybackslash}p{2.5cm}>{\raggedright\arraybackslash}p{6.5cm}}
        \toprule
        \textbf{Método + Ruta} & \textbf{Nombre} & \textbf{Descripción} \\
        \midrule
        \texttt{POST /predict\_orders} & Scoring operacional & Ejecuta el modo \texttt{score\_daily} y devuelve \texttt{reorder\_recommendations}: una fila por par tienda-producto con \texttt{order\_quantity}, cuantiles calibrados y fecha de decisión. \\
        \texttt{POST /api/run} & Ejecución asíncrona & Lanza el pipeline completo en un subproceso en segundo plano. Devuelve inmediatamente una respuesta de aceptación; el progreso y los logs de ejecución son consultables vía \texttt{GET /api/run/status}. \\
        \texttt{POST /api/forecast} & Simulador \textit{What-If} & Recalcula en tiempo real los cuantiles conformes empíricos y la cantidad óptima $q^*$ del Newsvendor dado un conjunto de parámetros (\texttt{serviceLevel}, \texttt{shortageCost}, \texttt{holdingCost}, \texttt{capacity}) y un \texttt{selectedSkuId}. \\
        \texttt{GET /api/skus} & Catálogo de SKUs & Devuelve hasta 50 SKUs con métricas calculadas sobre las predicciones del último run: cobertura empírica, PSI de drift, $q^*$ y estado operacional (\textit{ok}/\textit{drift}/\textit{shortage}/\textit{overstock}). \\
        \texttt{GET /api/drift} & Monitor de drift & Devuelve el PSI (\textit{Population Stability Index}) de las siete features de mayor importancia SHAP, calculado comparando la distribución de la ventana de entrenamiento (mitad antigua) con la reciente, junto con ambos histogramas pre/post para diagnóstico visual. \\
        \texttt{GET /api/alerts} & Alertas operacionales & Extrae las filas marcadas en \texttt{exceptions.csv} del último run y las serializa como alertas con severidad (\textit{critical}/\textit{warning}), descripción y endpoint de acción sugerida. \\
        \texttt{GET /health} & Sonda de disponibilidad & Devuelve estado del servicio, versión, \textit{uptime} y si las predicciones están cargadas en caché; pensada para integrarse con herramientas de monitorización externas. \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
    \caption{Endpoints del microservicio FastAPI del sistema de previsión de demanda.}
    \label{tab:api_endpoints}
\end{table}

\subsection{Dashboard Interactivo}

El endpoint raíz \texttt{GET /} sirve un dashboard React de página única (\textit{Single Page Application}) embebido en el propio servidor FastAPI. El Apéndice~\ref{anexo:dashboard} recoge capturas de pantalla del sistema desplegado en producción. El dashboard está organizado en cuatro paneles funcionales:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Panel de Pronóstico y Simulador \textit{What-If}}: Muestra la serie temporal de predicciones vs. demanda real del SKU seleccionado, con los intervalos conformes superpuestos. El usuario puede ajustar mediante \textit{sliders} el nivel de servicio objetivo, los costes de rotura y sobrestock, y la capacidad del almacén; el endpoint \texttt{POST /api/forecast} recalcula en tiempo real la cantidad óptima $q^*$ y los KPIs de inventario (coste total, cobertura empírica, MAE, PSI de drift).

    \item \textbf{Panel de Catálogo de SKUs}: Vista tabular de los 50 SKUs más activos con su estado operacional codificado en color, la tendencia de demanda de los últimos 14 días y las métricas clave. Permite seleccionar un SKU para actualizar el panel de pronóstico.

    \item \textbf{Panel de Drift}: Gráfico de barras con el PSI de cada feature de importancia, calculado por el módulo \texttt{drift/psi.py} y persistido como \texttt{drift\_report.json} al término de cada \texttt{experiment}. Se marca en naranja (PSI $> 0{,}10$) y rojo (PSI $> 0{,}20$) las features que han sufrido cambios distribucionales significativos desde el entrenamiento.

    \item \textbf{Panel de Alertas}: Lista priorizada de alertas operacionales con enlace directo al endpoint de acción sugerida (reoptimización, reentrenamiento o revisión manual), extraídas del fichero \texttt{exceptions.csv} del último run.
\end{itemize}

\section{Calidad de Software e Infraestructura CI/CD}
Para garantizar que la deuda técnica no limite el escalado del sistema, se han aplicado prácticas fundamentales de \textit{DevOps}:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Contratos Estrictos (Pydantic)}: Toda la configuración y los metadatos transitan a través de esquemas validados y tipados estáticamente, rechazando configuraciones incoherentes o derivas de datos no controladas.
    \item \textbf{Contenerización (Docker)}: La API (que sirve el microservicio FastAPI y
    la interfaz React integrada), el servidor MLflow y un proxy inverso Caddy están orquestados
    conjuntamente mediante \texttt{docker-compose.yml}, garantizando que cualquier investigador
    pueda levantar la arquitectura completa con un solo comando en cualquier sistema operativo.
    \item \textbf{Integración Continua (GitHub Actions)}: El repositorio cuenta con un pipeline de CI (\texttt{ci.yml}) que, ante cada nuevo \textit{commit}, despliega un entorno virgen, verifica el estilo y el formato del código (Ruff), comprueba los tipos estáticos (Mypy) y ejecuta la batería de tests automatizados descritos en la sección siguiente.
\end{itemize}

\subsection{Estrategia de Testing: Pirámide de Verificación}

El sistema cuenta con 20 módulos de test organizados en cinco niveles, cada uno orientado a un tipo de fallo diferente (Tabla~\ref{tab:test_strategy}).

\begin{table}[htbp]
    \centering
    \small
    \begin{tabular}{lp{9.5cm}}
        \toprule
        \textbf{Nivel} & \textbf{Qué verifica} \\
        \midrule
        Contratos de datos & Esquemas, tipos y rangos de los DataFrames producidos por cada etapa. \\
        Anti-\textit{data leakage} & Que ninguna feature contiene información del periodo de predicción. \\
        Contratos de configuración & Que los guardarraíles experimentales se preservan ante cambios de config; correctitud aritmética de Pinball Loss por cuantil. \\
        Unitarios de lógica & Correctitud aritmética de lags, Winkler Score y Newsvendor. \\
        Integración y humo & Pipeline end-to-end sobre datos sintéticos, endpoints FastAPI y CI/CD. \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
    \caption{Estrategia de testing por niveles: 20 módulos clasificados por tipo de fallo.}
    \label{tab:test_strategy}
\end{table}

El nivel más crítico es el de los \textbf{tests anti-\textit{data leakage}}, poco habitual en proyectos de ML pero imprescindible aquí: verifican que ningún lag usa el valor del propio día de predicción, que las covariables realizadas (descuento, stockout, clima) solo entran al modelo como pasado, y que el backtesting walk-forward respeta el gap de $H$ días entre el último día de entrenamiento y el primero de test. Estos tests se ejecutan automáticamente en el pipeline de CI antes de cada \textit{merge}.

\section{Explicabilidad y Diagnóstico Automático}
Un sistema de apoyo a la decisión en \textit{retail} pierde su valor si opera como una caja negra. Por ello, se han integrado módulos de observabilidad (\textit{Observability}):
\begin{itemize}
    \item \textbf{Explicabilidad Global (SHAP)}: El sistema genera valores de Shapley Aditivos \cite{lundberg2017shap} (\texttt{shap}) para el modelo Campeón, documentando gráficamente el peso real de los \textit{lags}, las variables climáticas o las jerarquías en la predicción.
    \item \textbf{Diagnóstico Post-Mortem}: Si un SKU genera sobrecostes excesivos en la simulación, un módulo automático (\texttt{evaluation/post\_mortem.py}) incluye en el reporte final una explicación de la causa más probable: \textit{concept drift} detectado con el algoritmo Page-Hinkley, alta intermitencia estructural de la serie (más del 60\% de periodos con demanda cero), o baja predictibilidad intrínseca (MAE superior al 80\% de la demanda media). Esto evita tener que revisar manualmente los logs para entender qué fue mal.
\end{itemize}
