\chapter{Resultados}
\label{chap:resultados}

Este capítulo presenta el análisis de los resultados obtenidos tras la ejecución del sistema sobre el dataset \textit{Fresh RetailNet}. Se comparan diferentes modelos y estrategias bajo métricas predictivas, probabilísticas y económicas, validando las hipótesis planteadas en la introducción.

\section{Resumen de Experimentos}
Se han evaluado cuatro familias de modelos bajo dos estrategias de tratamiento de datos:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Observed}: Entrenamiento sobre la demanda observada tal cual figura en los registros de ventas.
    \item \textbf{Latent}: Entrenamiento sobre una reconstrucción de la demanda latente que intenta compensar los periodos de \textit{stockout}.
\end{itemize}

Todos los modelos se han validado mediante el esquema \textit{walk-forward} descrito en la metodología, utilizando un total de 6.300 observaciones de prueba por cada configuración.

\section{Análisis de Métricas Predictivas (MAE y RMSE)}
En la Tabla \ref{tab:metrics_predictive} se presentan los resultados de error puntual. Sorprendentemente, el modelo \textit{Seasonal Naive} obtiene el MAE más bajo en ambas estrategias (2,73 en \textit{Latent} y 3,64 en \textit{Observed}).

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{@{}llcc@{}}
\toprule
\textbf{Estrategia} & \textbf{Modelo} & \textbf{MAE} & \textbf{RMSE} \\ \midrule
Latent & Seasonal Naive & 2,73 & 4,05 \\
Latent & CatBoost & 3,26 & 4,86 \\
Latent & Auto-Boosting (LGBM) & 3,85 & 6,01 \\ \midrule
Observed & Seasonal Naive & 3,64 & 5,10 \\
Observed & CatBoost & 4,09 & 5,70 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Comparativa de errores predictivos (MAE y RMSE).}
\label{tab:metrics_predictive}
\end{table}

Este resultado inicial sugeriría que un modelo heurístico simple supera a los modelos de \textit{Machine Learning}. Sin embargo, este análisis es incompleto si no se considera el impacto económico de las decisiones derivadas de estas predicciones.

\section{Evaluación Económica y Decisiones de Inventario}
El núcleo de este TFG es la evaluación del coste total operativo. Al aplicar la política de \textit{Newsvendor}, el ranking de modelos cambia drásticamente. Como se observa en la Tabla \ref{tab:metrics_cost}, el modelo \textbf{CatBoost} bajo la estrategia \textit{Latent} resulta ser el más eficiente, con un coste total de 34.558 unidades, superando al \textit{Seasonal Naive} (38.197).

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{@{}llcc@{}}
\toprule
\textbf{Estrategia} & \textbf{Modelo} & \textbf{Coste Total} & \textbf{Coste Medio} \\ \midrule
\textbf{Latent} & \textbf{CatBoost} & \textbf{34.558} & \textbf{5,48} \\
Latent & Auto-Boosting (LGBM) & 35.349 & 5,61 \\
Latent & Seasonal Naive & 38.197 & 6,06 \\ \midrule
Observed & Auto-Boosting (LGBM) & 47.238 & 7,49 \\
Observed & CatBoost & 51.021 & 8,09 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Comparativa de costes operativos totales (Newsvendor).}
\label{tab:metrics_cost}
\end{table}

\textbf{Validación de la Hipótesis Principal}: Estos resultados confirman que un menor error medio (MAE) no garantiza un menor coste operativo. CatBoost, a pesar de tener un MAE un 19\% superior al \textit{Seasonal Naive} en la estrategia \textit{Latent}, reduce el coste total en un 9,5\%. Esto se debe a una mejor gestión de la asimetría entre el coste de sobrestock y el de rotura.

\section{Análisis de Calibración e Incertidumbre}
Se ha evaluado la cobertura de los intervalos de confianza del 80\% (generados entre los cuantiles 0.1 y 0.9). Los resultados muestran un fenómeno de \textbf{sub-cobertura}:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Auto-Boosting (LGBM)}: Alcanza una cobertura del 63,2\%, siendo el más cercano al objetivo teórico pero aún por debajo del 80\%.
    \item \textbf{CatBoost}: Muestra una cobertura del 45,4\%.
\end{itemize}

Esta desviación indica que, aunque los modelos son económicamente eficaces, la incertidumbre estimada es demasiado optimista (intervalos muy estrechos). El uso de \textit{Conformal Prediction} ha ayudado a estabilizar estos intervalos, pero los resultados sugieren la necesidad de un conjunto de calibración más robusto o de considerar la heterocedasticidad de la demanda de forma más explícita.

\section{Impacto del Tratamiento de la Demanda Latente}
La comparación entre las estrategias \textit{Observed} y \textit{Latent} es reveladora. Todos los modelos reducen su coste total significativamente cuando se utiliza la estrategia \textit{Latent}. En el caso de CatBoost, el coste cae de 51.021 a 34.558 (una reducción del 32\%). Esto demuestra que ignorar los \textit{stockouts} durante el entrenamiento sesga negativamente las previsiones y penaliza fuertemente la rentabilidad de la cadena de suministro.

\section{Optimización de Hiperparámetros y Sensibilidad}
Se ha realizado una búsqueda automática de hiperparámetros utilizando \textbf{Optuna} para el modelo CatBoost, ejecutando 100 pruebas (\textit{trials}) con el objetivo de minimizar la función de coste económico.

El análisis de importancia de hiperparámetros revela que la \textit{tasa de aprendizaje} (\texttt{learning\_rate}) y la \textit{profundidad de los árboles} (\texttt{depth}) son las variables con mayor impacto en la calibración de los cuantiles. Se observa que modelos con mayor profundidad tienden a sobreajustar la media pero fallan en la estimación de la varianza, lo que aumenta el coste por rotura de stock en periodos de alta volatilidad. La optimización bayesiana permitió encontrar un equilibrio que, aunque no minimiza el MAE global, maximiza la eficiencia económica del sistema.
