% !TEX root = ../main.tex
\chapter{Conclusiones y Trabajo Futuro}
\label{chap:conclusiones}

Este capítulo final sintetiza las contribuciones principales de este Trabajo de Fin de Grado, discute sus implicaciones para el sector \textit{retail} y propone líneas de investigación para continuar evolucionando el sistema.

\section{Conclusiones Generales}
El desarrollo de este sistema ha ido más allá de un ejercicio de \textit{Machine Learning}: ha producido un \textbf{Sistema de Apoyo a la Decisión (DSS)} que conecta el modelo predictivo con la política de reposición. El trabajo valida empíricamente que la calidad de un modelo de previsión no puede medirse solo por el error puntual (MAE), sino por su capacidad para inducir decisiones logísticas económicamente mejores bajo incertidumbre.

Las conclusiones principales se resumen en los siguientes puntos:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Censura y Demanda Latente}: La imputación de la demanda censurada por \textit{stockouts} es el factor técnico más determinante para la rentabilidad de la cadena de suministro. Bajo una evaluación justa con un target común de demanda real, los modelos entrenados con la estrategia de Demanda Latente Supervisada reducen el coste total de inventario en un \textbf{4,81\%} frente al baseline observado sin corregir (12.262,00 frente a 12.881,98 unidades monetarias), elevando el nivel de servicio (\textit{fill rate}) del \textbf{91,22\%} al \textbf{99,96\%}. Este resultado valida de forma cuantitativa y sin sesgo de evaluación el beneficio de recuperar la señal latente.

    \item \textbf{La trampa del MAE y el valor del modelo probabilístico}: El Seasonal Naïve obtiene el mejor MAE del backtesting predictivo (\textbf{4,47} bajo estrategia Latent) al tiempo que en la simulación dinámica a escala (500 series) incurre en un coste logístico significativamente superior al de un modelo probabilístico global como CatBoost (443.449 frente a 427.210 u.m., una diferencia del \textbf{3,7\%}). Este resultado reproduce el fenómeno teórico advertido en el Capítulo~\ref{chap:estado_del_arte} y constituye la justificación empírica más sólida del diseño probabilístico: optimizar el MAE no equivale a optimizar la política de inventario.

    \item \textbf{Calibración Conformal: garantías teóricas y limitaciones prácticas}: La implementación de \textit{Mondrian Conformal Prediction} proporciona las herramientas correctas para la calibración condicional por categoría. En el subset de evaluación base (50 series), la cobertura promedio fue del 38\% para CatBoost con varianza extrema entre folds (14\%--86\%). La validación a escala con 500 series confirmó el diagnóstico parcialmente: la cobertura sube al 63{,}5\% y la inestabilidad entre folds desaparece, pero persiste una infracobertura residual atribuible a la no-intercambiabilidad temporal entre la ventana de calibración y el periodo de test en un panel de solo 90 días. Esta evidencia delimita con precisión el supuesto que falla (intercambiabilidad, no tamaño muestral) y motiva la adopción de Conformal Prediction adaptativa como evolución natural del sistema.

    \item \textbf{El Gemelo Digital Logístico}: La evaluación estática (aislada por día) oculta el impacto acumulativo de los errores de inventario. La integración de la \textbf{Simulación Dinámica Order-Up-To} permite medir el verdadero coste logístico con estado de inventario persistente, exponiendo el \textit{efecto látigo} que los modelos evaluados en aislamiento no pueden detectar. La validación a 500 series reveló además que el beneficio de la corrección de censura sobre el coste dinámico es sensible a la composición del catálogo: se concentra en series de stockout severo y se diluye cuando el catálogo es más heterogéneo, matiz que el coste estático no captura.

    \item \textbf{Resolución de Conflictos de Capacidad}: Los modelos aislados generan recomendaciones óptimas individuales pero ciegamente agresivas. La integración de una capa de \textbf{Programación Lineal} garantiza que las decisiones respetan las restricciones globales de almacén, priorizando la inversión en los SKUs con mayor penalización de rotura frente a los de lenta rotación y alta caducidad.

    \item \textbf{Madurez MLOps y Operativización}: El despliegue del sistema como microservicio \textbf{FastAPI} con trazabilidad completa en \textbf{MLflow}, lógica de promoción automática del modelo campeón, autodiagnóstico \textit{post-mortem} y \textit{dashboard What-If} en React demuestra la viabilidad técnica de integrar investigación académica de vanguardia en la operativa diaria de un entorno corporativo.
\end{itemize}

\section{Sostenibilidad e Impacto Ambiental}

El trabajo presenta una relación directa con los \textbf{ODS 12} (Producción y Consumo Responsables) y \textbf{ODS 13} (Acción por el Clima) a través de la reducción del sobrestock de productos frescos perecederos. La reducción empírica del 3,7\% en coste de inventario simulado frente al modelo estacional implica directamente menos producto caducado en estantería y menor demanda de producción agrícola en origen. El análisis detallado del grado de relación con los 17 ODS se recoge en el Anexo~\ref{anx:ods}, conforme a los requisitos de la ETSINF-UPV.

\section{Análisis de Impacto Ético, Social y Privacidad}
Más allá de los resultados logísticos, el sistema se ha estructurado atendiendo a criterios
de ética algorítmica, responsabilidad social corporativa y cumplimiento legal:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Ética de la Automatización y Explicabilidad}: El sistema se propone como una
    herramienta de soporte a la decisión, no de sustitución del criterio humano. El uso de
    \textbf{SHAP} para desglosar la contribución de cada feature a cada predicción, junto al módulo
    de autodiagnóstico \textit{Post-Mortem} que clasifica los fallos entre intermitencia estructural,
    \textit{cold start} y \textit{concept drift}, fomenta una colaboración humano-máquina transparente
    y auditable.
    \item \textbf{Consumo Energético}: El entrenamiento de modelos globales de \textit{Gradient Boosting}
    sobre 4,5 millones de observaciones requiere recursos computacionales no despreciables. No
    obstante, la arquitectura MLOps de dos niveles (optimización mensual de hiperparámetros y
    reentrenamiento diario ligero) minimiza el ciclo de cómputo intensivo, y el coste energético
    acumulado es marginal frente a las emisiones que podría evitar una reducción del desperdicio
    alimentario en escala industrial.
    \item \textbf{Privacidad y Seguridad de Datos}: El dataset utilizado está debidamente
    anonimizado, cumpliendo con los estándares europeos de protección de datos (GDPR). El sistema
    opera sobre patrones agregados de venta diaria por tienda-producto, sin procesar información
    personal de consumidores.
\end{itemize}

\section{Limitaciones Metodológicas y del Sistema}
\label{sec:limitaciones}

El diseño e implementación del sistema presentan ciertas limitaciones y simplificaciones operativas, metodológicas y tecnológicas que es necesario advertir para contextualizar el alcance de los resultados:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Simplificación de la Utilidad Marginal}: En la optimización agregada bajo restricciones de almacén (\texttt{optimize\_orders\_lp}), se asume que la utilidad marginal de cada unidad pedida de un SKU es constante e igual a su coste de rotura ($c_{u}$). En entornos reales, la utilidad marginal es estrictamente decreciente por SKU (ley de rendimientos decrecientes del stock). Esta linealización es una simplificación necesaria para formular el problema como programación lineal continua (Continuous Knapsack) resoluble de forma determinista y ultrarrápida a escala del catálogo.
    \item \textbf{Penalización Acumulativa del Backlog}: La simulación dinámica asume que la demanda insatisfecha se acumula en el backlog de forma indefinida y se penaliza con el coste de rotura en cada período hasta que sea satisfecha. En la operativa real de gran consumo, un stockout prolongado suele derivar en una venta perdida (sustitución o abandono del cliente), lo que significa que el coste por rotura no escala linealmente de manera indefinida.
    \item \textbf{Generalización y Diversidad de Paneles}: Todo el análisis se apoya en el dataset \textit{FreshRetailNet-50K} bajo un marco de censura sintética controlada. Validar la robustez del imputer y la cobertura conformal en paneles externos heterogéneos (como el dataset M5 de Walmart) constituye un paso metodológico necesario para demostrar la generalización del DSS ante patrones de demanda muy distintos.
    \item \textbf{MLOps en Entorno Local}: La arquitectura FastAPI, MLflow y el dashboard React se han desarrollado como un prototipo funcional local. Un entorno productivo corporativo real exigiría una infraestructura distribuida en la nube, el despliegue mediante orquestadores (Kubernetes), el uso de bases de datos de características en tiempo real (Feature Stores) y flujos CI/CD para el reentrenamiento y promoción automática en caliente tras alertas de drift.
\end{itemize}

\section{Líneas de Trabajo Futuro}
La arquitectura modular desarrollada deja el camino preparado para futuras expansiones. Las líneas propuestas fluyen directamente de las limitaciones identificadas en el capítulo de resultados y en la Sección~\ref{sec:limitaciones}:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Conformal Prediction Adaptativa (EnbPI)}: La validación a escala demostró que,
    eliminada la inestabilidad por estratos pequeños, la brecha de cobertura restante proviene de la
    no-intercambiabilidad temporal entre calibración y test. La línea prioritaria es sustituir el
    Split CP estático por métodos adaptativos como EnbPI \cite{xu2021conformal}, que reajustan el
    ancho del intervalo con los errores recientes observados, y verificar la convergencia hacia el
    80\% nominal sobre el dataset completo (50.000 series) con historia más larga.

    \item \textbf{Costes Reales e Integración ERP}: Los perfiles de coste sintéticos ($c_u$, $c_o$)
    utilizados en este trabajo son una aproximación necesaria dado que el dataset no incluye
    márgenes reales. La integración con el ERP permitiría sustituirlos por costes empíricos de
    merma, rotura y liquidación, haciendo el Newsvendor completamente operativo tanto en su
    formulación estática (Sección~\ref{sec:resultados_lp}) como en la simulación dinámica
    (Sección~\ref{sec:cost_profiles}).

    \item \textbf{Extensiones del Simulador Dinámico}: El simulador Order-Up-To de la
    Sección~\ref{sec:cost_profiles} asume un \textit{lead time} determinista fijo y no tiene
    techo de capacidad en la propia política de reposición. Las extensiones naturales son dos:
    (1) modelar el \textit{lead time} como variable aleatoria (distribución empírica sobre
    histórico de entregas) para capturar la variabilidad real del proveedor; y (2) incorporar
    un techo de inventario por almacén directamente en la política Order-Up-To (distinto de
    la capa LP estática de la Sección~\ref{sec:resultados_lp}, que opera sobre cantidades
    Newsvendor de un único periodo sin estado acumulado), permitiendo que el simulador rechace
    pedidos que superen la capacidad física disponible.

    \item \textbf{Modelos de Deep Learning para Series Temporales}: Explorar arquitecturas como el
    Temporal Fusion Transformer para sustituir el motor de \textit{Gradient Boosting}, capturando
    dependencias temporales a largo plazo sin ingeniería manual de \textit{lags}. El trabajo
    de Salinas et al.\ \cite{salinas2020deepar} y los resultados de la competición M5
    \cite{makridakis2022m5} sugieren que estos modelos son competitivos cuando el volumen de
    datos es suficiente.

    \item \textbf{Recuperación de Demanda Latente a Granularidad Horaria}: El módulo
    \texttt{LatentDemandImputer} opera a nivel diario: si un día presenta \texttt{stockout\_hours} $>
    0$, la imputación se aplica sobre la demanda agregada de ese día completo, independientemente de
    si el stockout duró 2 horas o 22. El dataset FreshRetailNet-50K contiene registros de ventas y
    estado de stock hora a hora, granularidad que el paper de referencia del dataset
    \cite{freshretailnet2025} explota explícitamente: su pipeline reconstruye la demanda latente
    únicamente en las horas sin stock y suma la demanda observada en las horas con stock, logrando
    una imputación quirúrgica que elimina el sesgo sistemático de -7{,}37\% en la predicción. La
    extensión natural de este trabajo es operar el imputer a granularidad horaria, agregar después a
    nivel diario, y comparar el efecto sobre el Winkler Score frente a la imputación diaria actual.

    \item \textbf{Imputación de Censura Multi-Producto}: El módulo actual de \texttt{LatentDemandImputer}
    trata cada serie de forma independiente. Una extensión natural es modelar la canibalización y
    sustitución entre productos de la misma categoría durante un stockout, incorporando efectos
    cruzados en la estimación de la demanda latente.

    \item \textbf{Modelos Hurdle para Demanda Intermitente}: El 3{,}3\% de observaciones con demanda
    genuinamente nula (días sin ninguna venta, excluidos los ceros inducidos por stockout) no justifica
    un modelo de dos etapas para el catálogo general, pero sí para los SKUs de alta intermitencia
    donde la probabilidad de venta cero es estructuralmente distinta de la magnitud cuando sí se
    vende. La arquitectura natural es un clasificador binario (si hay o no venta) seguido de un regresor
    sobre el subconjunto positivo, análogo al modelo \textit{zero-inflated} clásico
    \cite{lambert1992zero}: la primera etapa filtra los días sin demanda y la segunda predice la
    cantidad condicionada a que haya venta. En el contexto de forecasting de series temporales,
    este enfoque se ha aplicado con éxito a demanda esporádica en retail \cite{syntetos2005accuracy}.

    \item \textbf{Aprendizaje por Refuerzo para Política de Reposición}: Transicionar de un
    pipeline secuencial (pronóstico $\rightarrow$ Newsvendor $\rightarrow$ simulación) a un agente
    que aprenda directamente la política óptima de reposición a través de interacciones con el
    simulador dinámico de inventario, eliminando la necesidad de especificar los perfiles de coste
    de forma explícita.
\end{itemize}

Como cierre, este TFG demuestra empíricamente que el valor de la inteligencia artificial aplicada a operaciones no está solo en los algoritmos, sino en integrarlos dentro de un diseño de software que cierra el bucle desde el dato bruto hasta la decisión logística operativa, con sus garantías, sus limitaciones cuantificadas y su trazabilidad completa.
