% !TEX root = ../main.tex
\chapter{Presupuesto del Proyecto}
\label{chap:presupuesto}

Este capítulo detalla el coste económico asociado al desarrollo del presente Trabajo de Fin de Grado. El presupuesto se desglosa en costes de personal, recursos materiales y costes indirectos.

\section{Costes de Personal}
El principal recurso del proyecto ha sido la dedicación del ingeniero desarrollador. Se estima un tiempo total de ejecución de 300 horas, distribuidas entre las fases de investigación, implementación, experimentación y redacción de la memoria.

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{@{}p{0.42\textwidth}ccc@{}}
\toprule
\textbf{Perfil} & \textbf{Horas} & \textbf{Precio/Hora} & \textbf{Subtotal} \\ \midrule
Ingeniero Junior (Desarrollo y Análisis) & 300 & 30,00 \texteuro{} & 9.000,00 \texteuro{} \\ \midrule
\textbf{Total Personal} & & & \textbf{9.000,00 \texteuro{}} \\ \bottomrule
\end{tabular}
\caption{Presupuesto de recursos humanos.}
\end{table}

\section{Recursos Materiales e Infraestructura}
Se incluyen los costes de amortización del equipo informático utilizado y los servicios de computación necesarios para el entrenamiento de los modelos.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Amortización de Hardware}: Uso de un equipo con procesador Apple M2 y 16GB RAM durante 4 meses. Estimado en 400,00 \texteuro{}.
    \item \textbf{Servicios Cloud / Almacenamiento}: Uso de repositorios privados y \textit{hosting} de datos en Hugging Face. Coste 0,00 \texteuro{} (niveles gratuitos).
    \item \textbf{Software}: Se han utilizado herramientas de código abierto como Python, CatBoost, VS Code y Tectonic, con un coste de licencia de 0,00 \texteuro{}.
\end{itemize}

\section{Gastos Generales y Otros Costes}
Se consideran costes indirectos como el consumo eléctrico y el espacio de trabajo.
\begin{itemize}
    \item \textbf{Electricidad y Suministros}: Estimado en 25,00 \texteuro{} mensuales durante la duración del proyecto. Total: 100,00 \texteuro{}.
\end{itemize}

\section{Resumen del Presupuesto Total}
A continuación se presenta el resumen final del coste del proyecto:

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{@{}lc@{}}
\toprule
\textbf{Concepto} & \textbf{Importe} \\ \midrule
Costes de Personal & 9.000,00 \texteuro{} \\
Recursos Materiales & 400,00 \texteuro{} \\
Gastos Generales & 100,00 \texteuro{} \\ \midrule
\textbf{BASE IMPONIBLE} & \textbf{9.500,00 \texteuro{}} \\
IVA (21\%) & 1.995,00 \texteuro{} \\ \midrule
\textbf{TOTAL DEL PROYECTO} & \textbf{11.495,00 \texteuro{}} \\ \bottomrule
\end{tabular}
\caption{Resumen del presupuesto total del proyecto.}
\end{table}
