% !TEX root = ../main.tex
\chapter*{Agradecimientos}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Agradecimientos}

\vspace{0.5cm}

\textbf{A mis padres}, por ser el pilar fundamental que me ha convertido en la persona que soy hoy, con los valores de disciplina, responsabilidad y empatía que tan bien os definen. Gracias por apoyarme siempre de forma incondicional, incluso cuando eso supuso grandes sacrificios para ofrecerme las mejores oportunidades. A veces me fijo en el alrededor y lo único de lo que puedo estar agradecido es por poder llamaros mis padres. Sin vosotros, nada de esto habría sido posible. Espero poder devolveros todo lo que me habéis dado a lo largo de mi vida y haceros sentir orgullosos de mí.

\vspace{0.4cm}

\textbf{A mi pareja}, por el amor, la paciencia y el apoyo incondicional que me ha brindado durante esta última etapa en la universidad. Gracias por estar a mi lado en los momentos más difíciles y por compartir conmigo cada logro y cada alegría. Tu presencia ha sido una de las razones fundamentales por las que estoy donde estoy. Gracias por existir y por hacerme sentir amado y comprendido.

\vspace{0.4cm}

Y por último, quiero darme las gracias \textbf{a mí mismo}, en especial a mi yo del pasado. Gracias por haber tenido un objetivo tan claro desde el principio, por el gran esfuerzo y por haber aguantado en los momentos más difíciles para que mi yo del presente pueda, por fin, disfrutar de estos frutos y comenzar el próximo capítulo de mi vida. Gracias por decidir seguir dándolo todo por nuestro futuro, incluso en aquellos momentos en los que no las tenías todas contigo. Estoy muy orgulloso de ti y de lo que has hecho.

\vspace{2cm}
\begin{flushright}
\textit{Artem Mindlin}\\[0.2cm]
Valencia, junio de 2026
\end{flushright}
